\chapter{Composition de fonctions}

\section{Enchaînements}

\begin{definition}\index{Fonction!Composition}\index{Composée de fonctions}
  Soit $u$ une fonction définie sur un intervalle $\mathtt{I}$ et
  soit $v$ une fonction définie sur un intervalle $J$
  telle que, pour tout $x \in \mathtt{I}$, on a $u(x) \in J$.

  On appelle \textbf{fonction composée} de $u$ par $v$ la fonction,
  notée $v\circ u$, définie sur $\mathtt{I}$ par $(v\circ u)(x) = v(u(x))$.
  \[\begin{array}{ccccc}
    \mathtt{I} & \stackrel{u}{\longrightarrow} & J    & \stackrel{v}{\longrightarrow} & \R      \\
      x & \longmapsto                   & u(x) & \longmapsto                   & v(u(x))
    \end{array}\]
\end{definition}

\begin{exemple}
  On donne $u$ la fonction définie sur $\R$ par $u(x)=x^2+1$
  et la fonction $v$ définie aussi sur $\R$ par $v(x) = \sin x$.


  Pour bien comprendre comme fonction la composition de fonctions, on peut
  s'aider d'un diagramme :

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[font=\normalsize] (d1) {$x$};
      \node[right=3cm of d1,font=\normalsize] (d2) {$x^2+1$};
      \node[right=3cm of d2,font=\normalsize] (d3) {$\sin(x^2+1)$};
      \draw[-latex',thick] (d1) -- (d2) node[midway,above,font=\large] {$u$};
      \draw[-latex',thick] (d2) -- (d3) node[midway,above,font=\large] {$v$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  On a donc :
  \begin{align*}
    (v \circ u)(x) & = v\left(u(x)\right)     \\
                   & = \sin\left(u(x)\right)  \\
                   & = \sin\left(x^2+1\right)
  \end{align*}
\end{exemple}

\section{Dérivée}

\begin{propriete}\index{Dérivée!Composée de fonctions}
  Soit $u$ une fonction dérivable sur un intervalle $\mathtt{I}$
  et soit $v$ une fonction dérivable sur un intervalle $J$
  telle que, pour tout $x \in \mathtt{I}$, on a $u(x) \in J$.

  Alors la fonction $v\circ u$ est dérivable et on a :
  \[(v\circ u)' = u' \times (v'\circ u)\]
\end{propriete}

\begin{methode}[Dériver une fonction composée]
  \textbf{Énoncé}\quad Déterminer la dérivée de la fonction $g$ définie sur $\R$ par
  \[g(x) = (5x^2 - 2x + 3)^4\]

  \bigskip

  \textbf{Solution}\quad On remarque que $g(x)=(v \circ u)(x)$ avec $u(x)=5x^2-2x+3$ et $v(x)=x^4$.

  On a $u'(x)=10x-2$ et $v'(x)=4x^3$.

  On en déduit que
  \begin{align*}
    g'(x) & = (v \circ u)'(x)               \\
          & = u'(x) \times (v' \circ u) (x) \\
          & = (10x-2) \times 4(5x^2-2x+3)^3 \\
          & = 8(5x-1)(5x^2-2x+3)^3
  \end{align*}
\end{methode}